<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dokumentasjon.iskole.net/blog</id>
    <title>iSkole - skoleadministrativt system Blog</title>
    <updated>2025-08-20T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dokumentasjon.iskole.net/blog"/>
    <subtitle>iSkole - skoleadministrativt system Blog</subtitle>
    <icon>https://dokumentasjon.iskole.net/img/iskole.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Nye fraværsregler fra august 2025]]></title>
        <id>https://dokumentasjon.iskole.net/blog/ny_fravargrense_2025</id>
        <link href="https://dokumentasjon.iskole.net/blog/ny_fravargrense_2025"/>
        <updated>2025-08-20T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Den 1. august 2025 trådte det i kraft nye regler for fraværsgrensen i videregående skole. Den største endringen er at helserelatert fravær vil telle på 10%-regelen, selv om fraværet dokumenteres. Fravær som kan unntas iht. forskrift til privatskolelova §6-8 b-i vil som før ikke omfattes av 10%-regelen. I den forbindelse vil fraværsføringen på iSkole måtte endres for å skille ut helserelatert fravær.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Den 1. august 2025 trådte det i kraft nye regler for fraværsgrensen i videregående skole. Den største endringen er at helserelatert fravær vil telle på 10%-regelen, selv om fraværet dokumenteres. Fravær som kan unntas iht. <a href="https://lovdata.no/dokument/SF/forskrift/2024-06-03-901/KAPITTEL_3-2-1#%C2%A76-8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">forskrift til privatskolelova §6-8 b-i</a> vil som før ikke omfattes av 10%-regelen. I den forbindelse vil fraværsføringen på iSkole måtte endres for å skille ut helserelatert fravær.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="endring-for-føring-av-fravær-på-iskole">Endring for føring av fravær på iSkole<a href="#endring-for-føring-av-fravær-på-iskole" class="hash-link" aria-label="Direct link to Endring for føring av fravær på iSkole" title="Direct link to Endring for føring av fravær på iSkole">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="lærere">Lærere<a href="#lærere" class="hash-link" aria-label="Direct link to Lærere" title="Direct link to Lærere">​</a></h3><p>Avkryssningen for hvorvidt fraværet er dokumentert blir nå erstattet av en nedtrekksliste som angir dokumentasjonstype for fraværet. Listen består av</p><ol><li>Udokumentert</li><li>Helse - egenmeldt</li><li>Helse - dokumentert</li><li>Dokumentert §6-8 b-i</li></ol><div class="theme-admonition theme-admonition-info alert alert--info admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M7 2.3c3.14 0 5.7 2.56 5.7 5.7s-2.56 5.7-5.7 5.7A5.71 5.71 0 0 1 1.3 8c0-3.14 2.56-5.7 5.7-5.7zM7 1C3.14 1 0 4.14 0 8s3.14 7 7 7 7-3.14 7-7-3.14-7-7-7zm1 3H6v5h2V4zm0 6H6v2h2v-2z"></path></svg></span>Merk</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Dere skal alltid registrere fraværet med dokumentasjonstypen som passer til fraværsmeldingen dere har fått. Dette uavhengig av hva elevens fraværsprosent er i faget. </p></div></div><p>Eksempel for kontaktlærer som fører fravær på en elev:
<img loading="lazy" alt="image" src="/assets/images/Helsefravær-b46539ed63ba70aeeec8cf8a441e0618.png" width="1409" height="1106" class="img_ev3q"></p><div class="theme-admonition theme-admonition-warning alert alert--danger admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 12 16"><path fill-rule="evenodd" d="M5.05.31c.81 2.17.41 3.38-.52 4.31C3.55 5.67 1.98 6.45.9 7.98c-1.45 2.05-1.7 6.53 3.53 7.7-2.2-1.16-2.67-4.52-.3-6.61-.61 2.03.53 3.33 1.94 2.86 1.39-.47 2.3.53 2.27 1.67-.02.78-.31 1.44-1.13 1.81 3.42-.59 4.78-3.42 4.78-5.56 0-2.84-2.53-3.22-1.25-5.61-1.52.13-2.03 1.13-1.89 2.75.09 1.08-1.02 1.8-1.86 1.33-.67-.41-.66-1.19-.06-1.78C8.18 5.31 8.68 2.45 5.05.32L5.03.3l.02.01z"></path></svg></span>Viktig!</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>Fravær som er registrert før 21. august må gjennomgås og få riktig dokumentasjonstype.</p></div></div><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="elever-og-foreldre">Elever og foreldre<a href="#elever-og-foreldre" class="hash-link" aria-label="Direct link to Elever og foreldre" title="Direct link to Elever og foreldre">​</a></h3><p>Elever og foreldre leverer egenmelding som før. De oppgir ikke noen fraværskode, kun om de er borte og om de har dokumentasjon. Læreren som behandler egenmeldingen må eventuelt endre fraværskoden fra D (dagfravær) eller F (timefravær) til andre koder der dette er aktuelt, samt sette rett dokumentasjonstype. Udokumentert er standardverdi. </p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="startsiden---fravær-og-varsling">Startsiden - fravær og varsling<a href="#startsiden---fravær-og-varsling" class="hash-link" aria-label="Direct link to Startsiden - fravær og varsling" title="Direct link to Startsiden - fravær og varsling">​</a></h3><p>Oversikten på startsiden teller nå udokumentert + helserelatert fravær. Altså er det kun dokumentasjonstype <em>Dokumentert §6-8 b-i</em> som unntas fra tellingen. Når grensen på 10% nærmer seg, varsler dere elevene som tidligere.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="overskredet-grense">Overskredet grense<a href="#overskredet-grense" class="hash-link" aria-label="Direct link to Overskredet grense" title="Direct link to Overskredet grense">​</a></h3><p>Etter grensen på 10% udokumentert + helserelatert fravær er overskredet må alt fravær dokumenteres for at eleven ikke skal miste karakteren.</p><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="oversikt-for-faglærere">Oversikt for faglærere<a href="#oversikt-for-faglærere" class="hash-link" aria-label="Direct link to Oversikt for faglærere" title="Direct link to Oversikt for faglærere">​</a></h4><p>Faglærere får oversikt over udokumentert og egenmeldt helsefraævr over 10% fra <em>Mine sider &gt; Rapporter &gt; Fravær &gt; Fag</em>. Dette er fravær som eleven må dokumentere for å kunne få karakter i faget. Listen viser elevene og en summering av hvor mange fag og undervisningsøker dette gjelder. Ved å klikke på pilen til venstre i tabellen vises hvert enkelt fravær med fag, tidspunkt varighet, informasjon om fraværet og eventuell egenmelding.
<img loading="lazy" alt="image" src="/assets/images/blog_udok_over10-7043faa4111b2865c39ef3f5cb7f3478.png" width="2230" height="240" class="img_ev3q"></p><h4 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="oversikt-for-elever-og-foreldre">Oversikt for elever og foreldre<a href="#oversikt-for-elever-og-foreldre" class="hash-link" aria-label="Direct link to Oversikt for elever og foreldre" title="Direct link to Oversikt for elever og foreldre">​</a></h4><p>Elever og foreldre får en liste over timer fravær hvor dokumentasjonstypen er <em>Udokumentert</em> eller <em>Helse - egenmeldt</em> og timen bringer de over 10% fravær i faget.</p><p>I eksempelet ser vi at eleven har 10,7% fravær i KRO1019. I oversikten med udokumentert fravær over 10% ser vi hvilken time som er over 10%. Eleven får også informasjon om fraværet allerede er egenmeldt. Dersom egenmelding ikke er levert eller den er behandlet vil eleven få en knapp <em>Egenmelding</em> for enkelt å kunne levere dokumentasjon for fraværet.
<img loading="lazy" alt="image" src="/assets/images/blog_elevfravaer-27adccb340ffe7d4ad4d78dcfc4dbd33.png" width="1307" height="733" class="img_ev3q"></p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="presisering-av-beregningen">Presisering av beregningen<a href="#presisering-av-beregningen" class="hash-link" aria-label="Direct link to Presisering av beregningen" title="Direct link to Presisering av beregningen">​</a></h3><p>Beregningen av udokumentert + helsefravær og grunnlaget for udokumentert fravær over 10% teller begge alt fravær med unntak av det som er dokumentert iht. §6-8 b-i. Det er mulig at elever kan få karakter, selv om det udokumentert + helsefravær overstiger 10%. Når en elev har over 10% fravær i et fag er det viktig å kontrollere at alt fravær som overstiger 10% er dokumentert. Dersom en elev har udokumentert fravær over 10%, men leverer dokumentasjon for §6-8 b-i for tidligere fravær, så vil dette kunne bringe det udokumenterte fraværet innenfor 10% igjen.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="referanser">Referanser<a href="#referanser" class="hash-link" aria-label="Direct link to Referanser" title="Direct link to Referanser">​</a></h3><ul><li>Forskrift til privatskolelova §6-8 <a href="https://lovdata.no/dokument/SF/forskrift/2024-06-03-901/KAPITTEL_3-2-1#%C2%A76-8" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://lovdata.no/dokument/SF/forskrift/2024-06-03-901/KAPITTEL_3-2-1#%C2%A76-8</a></li><li>UDIR sitt rundskriv om fraværsgrensen <a href="https://www.udir.no/regelverk-og-tilsyn/skole-og-opplaring/rundskriv-om-fravarsgrensen/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.udir.no/regelverk-og-tilsyn/skole-og-opplaring/rundskriv-om-fravarsgrensen/</a></li></ul>]]></content>
        <author>
            <name>Thomas Hannestad</name>
            <uri>https://github.com/thomashannestad</uri>
        </author>
        <category label="fravær" term="fravær"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Omlegging av timeplanverktøyet]]></title>
        <id>https://dokumentasjon.iskole.net/blog/timeplan</id>
        <link href="https://dokumentasjon.iskole.net/blog/timeplan"/>
        <updated>2024-03-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Modulene for time- og fagfordeling og timeplan kommer i løpet av kort tid ut med samme type utseende som Mine sider og Grunnlagsdata. Skjermbildene blir mer responsive og tilpasset forskjellige skjermstørrelser. Vi har her sammenfattet noen av de viktigste endringene i forbindelse med denne fornyelsen. Etter KL06 ble innført, gikk man bort fra skoletimer og over til klokketimer.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Modulene for time- og fagfordeling og timeplan kommer i løpet av kort tid ut med samme type utseende som <em>Mine sider</em> og <em>Grunnlagsdata</em>. Skjermbildene blir mer responsive og tilpasset forskjellige skjermstørrelser. Vi har her sammenfattet noen av de viktigste endringene i forbindelse med denne fornyelsen. Etter KL06 ble innført, gikk man bort fra skoletimer og over til klokketimer. </p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="time--og-fagfordelingen">Time- og fagfordelingen<a href="#time--og-fagfordelingen" class="hash-link" aria-label="Direct link to Time- og fagfordelingen" title="Direct link to Time- og fagfordelingen">​</a></h2><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="klassefag-og-gruppefag">Klassefag og gruppefag<a href="#klassefag-og-gruppefag" class="hash-link" aria-label="Direct link to Klassefag og gruppefag" title="Direct link to Klassefag og gruppefag">​</a></h3><p>Den største endringen er at man kan legge flere lærere på en faggruppe slik at de kan dele faget. Eksempelvis kan man i store fag som YFF-fag på ni timer, la en lærer ha fire timer og en annen fem timer. Som en følge av denne endringen, så er tolærerordningen slik vi kjenner den fra før nå sterkt forenklet. Der man tidligere opprettet tolærere, legger man nå til flere lærere til samme undervisningstime direkte. Der man før hadde en hovedlærer som hadde hele faget og hvor man kunne legge til tolærere der hvor faget hadde fått tildelt timer, så kan man nå legge flere lærere på faget og timeplanlegge dem der man ønsker det. Det forenkler også time- og fagfordelingen hvor man tidligere måtte benytte komponenter for å dele et fag mellom flere lærere der ikke en av dem hadde hele faget.</p><p>Man setter opp årstimer og årsramme på fagene som før i grunnlagsdata, men nytt er det at man kan justere prosenten når man legger lærere på faget. På denne måten kan man tilpasse ressursen f.eks. etter elevantallet i faggruppen, eller av andre grunner. Man kan således beholde ressursen for hele året om man underviser kun en del av skoleåret. F.eks. i et fag som har 20% undervisningsressurs om man har det hele året, kan man nå justere ned til halve om det planlegges at læreren kun skal ha faget frem til jul. Time- og fagfordeleren får en god oversikt over alle fag som undervises ved skolen. Alle fagene listes i en tabell som inneholder data om faget og dets ressurs, samt hvilke lærere som underviser og hvilken ressurs de utløser. Hvis et fag har flere lærere, så vil man se brukernavnene til dem og summen deres ressurser utgjør. Slik får man raskt oversikt over hvilke fag som man har styrket undervisning i. Ved å brette ut faget, vil man få se ressursene til hver enkelt lærer i faget. Om man har flere lærere som skal undervise i et fag kan man sette en av dem som fagansvarlig i faget. Den fagansvarlige har f.eks. tilgang til å føre fravær i faget uavhengig om denne er satt opp med undervisning. De øvrige lærerne i faget får føre fravær for de ukene de underviser.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="andre-ressurser">Andre ressurser<a href="#andre-ressurser" class="hash-link" aria-label="Direct link to Andre ressurser" title="Direct link to Andre ressurser">​</a></h3><p>Her har vi nå fokus på oversikten og lister alle som har fått tilleggsressurser i en tabell. Faste ressurser som er utløst f.eks. ved at en lærer er kontaktlærer vises, men kan ikke redigeres. Andre ressurser kan man legge til og redigere. </p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="stillingssørrelser">Stillingssørrelser<a href="#stillingssørrelser" class="hash-link" aria-label="Direct link to Stillingssørrelser" title="Direct link to Stillingssørrelser">​</a></h3><p>Nytt er her at vi har lagt til kolonnen Beskjeftigelse % (gitt) i tillegg til den som er beregnet. Dette følger av at man kan justere ressursen som en lærer tildeles i et fag i forhold til hva som er gitt av årstimer og årsramme. Som enda en følge så får vi nå også vist avviket i to kolonner, én for gitt i tillegg til den som tar utgangspunkt i hva som er beregnet. Visningen av undervisningsressursene har fått flere kolonner og av plasshensyn er begge detaljvisningene lagt inn under oversiktstabellen.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="timeplan">Timeplan<a href="#timeplan" class="hash-link" aria-label="Direct link to Timeplan" title="Direct link to Timeplan">​</a></h2><p>Alt som før gjaldt tolærere er nå inkludert i selve timeplanleggingen av gruppe- eller klassefaget. Skjermbildet for å timeplanlegge tolærere har derfor blitt overflødig og menyvalget er tatt ut.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="timer">Timer<a href="#timer" class="hash-link" aria-label="Direct link to Timer" title="Direct link to Timer">​</a></h3><p>Fastsettelsen av timene er lagt inn i en timeplanvisning. Man kan klikke i timeplanen på en time og få et forslag til tider. Disse kan man justere og man kan som før angi at timen skal gjelde for hele uken.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="reserveringer">Reserveringer<a href="#reserveringer" class="hash-link" aria-label="Direct link to Reserveringer" title="Direct link to Reserveringer">​</a></h3><p>Funksjonaliteten er den samme som før, men med det nye utseendet.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="blokk">Blokk<a href="#blokk" class="hash-link" aria-label="Direct link to Blokk" title="Direct link to Blokk">​</a></h3><p>Timeplanleggingen av blokknumrene har fått et løft og ligner hvordan man timeplanlegger en klasse. Listen av blokknr er til venstre i skjermbildet og timeplanen for blokknumrene vises i en timeplanvisning med tidene og blokknumrene i timene. Seriene med blokknr som lagt inn under en blokkid vil ha samme bakgrunnsfarge slik at man raskt ser de forskjellige blokkene. Gruppering av timer til valg er også forbedret visuelt og funksjonelt ved
at man ikke har noen begrensning for hvor mange blokknr man vi legge inn i en blokk. Fanen Blokkfag er ny og gir såvel en oversikt over hvilke blokkid'er som er tildelt grupper, også muligheten til å legge inn eller endre blokkid for grupper.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="grupper">Grupper<a href="#grupper" class="hash-link" aria-label="Direct link to Grupper" title="Direct link to Grupper">​</a></h3><p>Tidligere benyttet vi blokkskjemaet som begrensning for når skolen ønsker å timeplanlegge gruppefagene. I den nye versjonen benyttes blokkskjemaet i hovedsak til å fylle blokkid’er. Etter man har timeplanlagt et gruppefag,
så er faget koblet fra blokknummeret. Denne endringen er gjort for at man skal kunne endre start- og sluttid for de timeplanlagte gruppefagtimene om man ønsker det. Slik får man samme frihet for gruppefagene som man har
hatt for klassefagene. Siden vi har fristilt de timeplanlagte gruppefagene fra blokkskjemaet så var det ikke lenger hensiktsmessig å ha en oversiktsvisning av gruppefagene med blokknr som tidsangivelse av fagene. Vi har derfor byttet ut kolonnene med blokknr med en tidslinje. Slik vil fremdeles gruppefag som er timeplanlagt i parallell ligge under hverandre, men nå er det dager og klokkeslett som angir kolonnene. Vi har også lagt inn mere informasjon i faglisten hvor man nå i tillegg til faget også ser hvor mange timer faget skal ha denne uken, hvor mange timer som faget er timeplanlagt, hvem som er lærer i faget, hvor mange timer læreren skal ha og hvor mange timer læreren har fått timeplanlagt. I fag med mere enn en lærer, så kommer disse under hverandre slik at man om ønskelig enkelt kan gjøre seg ferdig med timeplanleggingen for alle lærerne i faget før man går videre til neste fag. Ved å klikke på en timeplanlagt time i timeplanen vil man som tidligere få frem detaljer om timen og muligheten for å gjøre endringer. Det er også lagt inn funksjonalitet i timeplanen til faget slik at man kan trekke i et fag i enten øvre eller nedre del med musepekeren for å endre start- eller sluttidspunkt for timen. Det er også mulig å flytte en time ved å trykke på den og dra den til en ny ledig time på timeplanen.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="klasser">Klasser<a href="#klasser" class="hash-link" aria-label="Direct link to Klasser" title="Direct link to Klasser">​</a></h3><p>Også i skjermbildet for timeplanlegging av klassefag vil nå fag med flere lærere komme i samme liste av klassens fag. Vi har også her forenklet timeplanleggingen av tolærere ved at alt gjøres i samme timeplan. Det er lagt
inn samme redigeringsmuligheter for timeplanlagte fag her som for gruppefagene.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="vikarer">Vikarer<a href="#vikarer" class="hash-link" aria-label="Direct link to Vikarer" title="Direct link to Vikarer">​</a></h3><p>Man kan velge flere timer før man velger lærer og på denne måten finne lærere som har ledig til å ta flere vikartimer for en gitt lærer. Skjermbildet er som de andre skjermbildene responsivt og således forbedret i forhold til visning på mobiltelefoner.</p><h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="kopiering">Kopiering<a href="#kopiering" class="hash-link" aria-label="Direct link to Kopiering" title="Direct link to Kopiering">​</a></h3><p>Tabellen over skoleuker har fått et ekstre felt som viser hvor mange skoledager det er i hver uke. Ellers kan man kopiere som før.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Thomas Hannestad</name>
            <uri>https://github.com/thomashannestad</uri>
        </author>
        <category label="timeplan" term="timeplan"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Dokumentasjon på nett]]></title>
        <id>https://dokumentasjon.iskole.net/blog/hola</id>
        <link href="https://dokumentasjon.iskole.net/blog/hola"/>
        <updated>2019-05-28T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[For å gjøre dokumentasjonen lettere tilgjengelig flytter vi den ut på nett. I tillegg til dokumentasjon av hvert enkelt menyvalg, har vi også dokumentasjon for ulike oppgaver. Denne finner du under «Emner»]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>For å gjøre dokumentasjonen lettere tilgjengelig flytter vi den ut på nett. I tillegg til dokumentasjon av hvert enkelt menyvalg, har vi også dokumentasjon for ulike oppgaver. Denne finner du under «Emner»</p>]]></content>
        <author>
            <name>Thomas Hannestad</name>
            <uri>https://github.com/thomashannestad</uri>
        </author>
        <category label="hola" term="hola"/>
        <category label="docusaurus" term="docusaurus"/>
    </entry>
</feed>